% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}
\usepackage{tkz-tab}

\def\matzero{\mbfzero}
\def\PROB{p}

\begin{document}

\chapter{Chaines de Markov}

\begin{activity}
    \begin{enumerate}
        \item Un équipement électronique est éteint chaque soir, et rallumé
            chaque matin. Lorsqu'on l'allume, il a neuf chances sur dix de
            démarrer correctement et d'être utilisable toute la journée. Le
            reste du temps il se bloque et ne peut être redémarré que le
            lendemain.

            On regarde l'évolution du fonctionnement quatre jours d'affilée.
            \begin{enumerate}
                \item Dessiner l'arbre de probabilités correspondant à cette
                    situation.
                \item Quelle est la probabilité que l'équipement fonctionne les
                    quatre jours ?
                \item Quelle est la probabilité qu'il fonctionne deux jours sur
                    quatre ?
                \item Quelle est la probabilité qu'il fonctionne le troisième
                    jour ?
            \end{enumerate}
        \item L'entreprise achète un équipement plus performant: sa probabilité
            de démarrer correctement le matin est de \SI{99}{\percent} pourvu
            qu'il ait fonctionné la veille. Si par contre il s'est bloqué la
            veille, il n'a qu'une chance sur deux de redémarrer le matin.
            \begin{enumerate}
                \item Dessiner le nouvel arbre de probabilités pour une
                    évolution quatre jours d'affilée. On suppose que le jour
                    précédent l'étude l'équipement était fonctionnel.
                \item Quelle est la probabilité que l'équipement fonctionne le
                    deuxième jour ?
                \item Soit $X$~la variable aléatoire comptant le nombre de jours
                    de fonctionnement sur les quatre. $X$~suit-elle une loi
                    binomiale, et si oui, laquelle ?
            \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
                \item Les sous-arbres commençant au~$S$ du deuxième jour sont
                    exactement identiques, qu'il y ait eu un~$S$ ou pas au
                    premier jour. Expliquer pourquoi.
                \item On peut relier les évènements du bas de l'arbre aux
                    sous-arbres correspondants en haut, au lieu de les recopier.
                    Dessiner la chaine correspondante.
                \item Puisque toutes les arêtes qui arrivent ou partent d'un
                    évènement sont similaires indépendamment du jour concerné,
                    on décide de les regrouper en un seul \emph{état}. Dessiner
                    le graphe obtenu.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

\section{Chaines de Markov}

\subsection{Définition}

\begin{recall}
    Une \emph{variable aléatoire} est une fonction associant une valeur à chaque
    issue. Son ensemble de définition est donc l'univers~$\Omega$.

    Si $X$~est une variable aléatoire, on note $\{X=x\}$~l'évènement constitué
    des issues dont l'image par~$X$ est~$x$. C'est l'ensemble des antécédents
    de~$x$. 

    La \emph{loi de probabilité} de~$X$ est la donnée de $p(X=x) = p(\{X=x\})$
    pour toutes les valeurs possibles de~$x$.
\end{recall}

\begin{recall}
    La probabilité \emph{conditionnelle} de~$B$ sachant~$A$ est la probabilité
    que $B$~se réalise dans un (nouvel) univers où l'on sait que $A$~est
    réalisé.

    Elle se calcule avec $\PROB_A(B) = \dfrac{\PROB(A\cap B)}{\PROB(A)}$.
\end{recall}

\begin{definition}
    Une \define{chaine de \bsc{Markov}} est une suite de variables
    aléatoires~$X_n$, pouvant prendre les valeurs $x_1$, $x_2$, \dots, $x_k$,
    telle que la probabilité $\PROB_{\left\{ X_n = x_i \right\}}(X_{n+1} = x_j)$
    ne dépende pas de~$n$.
\end{definition}


En d'autres termes, bien que les variables aléatoires ne soient pas
indépendantes, la probabilité de passer de la valeur~$x_i$ à la valeur~$x_j$ en
prenant la variable aléatoire suivante est indépendante du rang où l'on se
trouve.

On notera $p_{i,j}$ la valeur constante:
\[ \PROB_{\left\{ X_n = x_i \right\}}(X_{n+1}\!=\!x_j) =
\PROB_{\left\{ X_1 = x_i \right\}}(X_2\!=\!x_j) =
\PROB_{\left\{ X_2 = x_i \right\}}(X_3\!=\!x_j) = \dots \]

\clearpage

\subsection{Matrice de transition}

\begin{definition}
    On appelle \define{matrice de transition} d'une chaine de \bsc{Markov} la
    matrice
    \[ M = \begin{bmatrix}
                p_{1,1} & p_{1,2} & \cdots & p_{1,m} \\
                p_{2,1} & \ddots  &        & p_{2,m} \\
                \vdots  &         & \ddots & \vdots  \\
                p_{n,1} & p_{n,2} & \cdots & p_{n,m}
    \end{bmatrix} \]
    où les $p_{i,j}$~sont définis comme précédemment.
\end{definition}

\end{document}
